**刘丽英**（），[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[东平人](../Page/东平.md "wikilink")。1949年2月，加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")；曾任[中国共产党中央纪律检查委员会委员](../Page/中国共产党中央纪律检查委员会.md "wikilink")、常委，[中纪委副书记](../Page/中纪委.md "wikilink")。是自1979年，[中国共产党恢复](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中纪委机构设置以来](../Page/中纪委.md "wikilink")，任职时间最长的[中纪委常委](../Page/中纪委.md "wikilink")。

## 简历

刘丽英1947年参加“东北民主青年同盟”；后进入哈尔滨市行政干部学校学习。毕业后，被分配到[沈阳市公安局](../Page/沈阳市.md "wikilink")。历任[沈阳市公安局干部科副科长](../Page/沈阳市.md "wikilink")、科长，[中共](../Page/中共.md "wikilink")[沈阳市委组织部干部处组长](../Page/沈阳.md "wikilink")，[沈阳市建筑工程局组织科科长](../Page/沈阳市.md "wikilink")，[沈阳市公安局副局长等职](../Page/沈阳市.md "wikilink")。

刘丽英的早年经历并不为众人所知，特别是1977年以前的经历，更是绝少向人提及。据报道，在十年[文革里](../Page/文革.md "wikilink")，刘丽英曾屡遭磨难；她的两位亲人都受迫害致死。更有知情人说，刘丽英的丈夫也在这期间去世\[1\]。后来，刘丽英因为查处了许多腐败案件而出了名，有人猜测，她的背景一定不一般，所以敢和“大人物”叫板。甚至，有人误传，刘丽英是[元帅](../Page/元帅.md "wikilink")[刘伯承的女儿](../Page/刘伯承.md "wikilink")。这些，她都曾亲自作出过澄清。

1977年，[中共中央成立](../Page/中共中央.md "wikilink")[林彪](../Page/林彪.md "wikilink")、“[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")”专案组，刘丽英被抽调到了[北京](../Page/北京.md "wikilink")，出任专案组办公室副主任。当时，专案组里的成员，多数是[老红军老革命出身](../Page/老红军.md "wikilink")，年纪偏大，而刘丽英当时只有40多岁。同事们对她的评价是，“优秀”、“正直”。也正是因为她的出色表现，以及大胆、敢作敢为的性格。在专案组工作结束后，刘丽英被留了下来，后来担任审判员。

1979年，[中共重新组建](../Page/中共.md "wikilink")[中央纪律检查委员会](../Page/中央纪律检查委员会.md "wikilink")，刘丽英被选为[中纪委委员](../Page/中纪委.md "wikilink")。此后，在中共十二大上，刘丽英又被补选为[中纪委常委](../Page/中纪委.md "wikilink")；而后的[中共十三大](../Page/中共.md "wikilink")、十四大，刘丽英一直担任[中纪委常委](../Page/中纪委.md "wikilink")。而在[中纪委机关](../Page/中纪委.md "wikilink")，刘丽英曾历任中纪委检查室、第二检查室、第三纪律检查室副主任等职；是[全国妇联第四](../Page/全国妇联.md "wikilink")、五届执委，1994年被增补为[全国妇联第七届执委](../Page/全国妇联.md "wikilink")、常委。1997年的[中共十五大时](../Page/中共十五大.md "wikilink")，65岁的刘丽英曾坦陈自己“已经准备退下来”，结果她不仅被安排留任[中纪委常委](../Page/中纪委.md "wikilink")，还更进一步，出任中纪委的副书记。

2002年11月，在[中共十六大上](../Page/中共十六大.md "wikilink")，已经连任四届[中纪委常委的刘丽英](../Page/中纪委.md "wikilink")，终于卸下了肩上的反腐重担。

## 主要经历

  - 1995年查办“[无锡特大非法集资案](../Page/无锡特大非法集资案.md "wikilink")”（[陈希同](../Page/陈希同.md "wikilink")、[王宝森等高官涉案](../Page/王宝森.md "wikilink")）
  - 1999年查办“[远华走私案](../Page/远华走私案.md "wikilink")”
  - 2000年查办“慕马案”（[慕绥新](../Page/慕绥新.md "wikilink")、[马向东等官员涉案](../Page/马向东.md "wikilink")）
  - 2001年查办“[丛福奎案](../Page/丛福奎.md "wikilink")”（原任河北省常务副省长）
  - 在查办[远华走私案期间](../Page/远华走私案.md "wikilink")，经刘丽英提议，办案组发出“[双规通令](../Page/双规.md "wikilink")”；即，要求涉嫌受贿的官员在**规定时间**、**规定地点**坦白交待受贿事实、上缴受贿资金\[2\]。这被认为是中共纪检系统“双规”政策的开始。

## 參考文獻

[L](../Category/中国共产党第十二届中央纪律检查委员会委员.md "wikilink")
[L](../Category/中华人民共和国女性政府官员.md "wikilink")
[L](../Category/东平人.md "wikilink")
[L丽英](../Category/刘姓.md "wikilink")

1.  人民网
    [刘丽英：创造中国反腐传奇](http://www.people.com.cn/GB/tupian/7162/7661/7662/20020327/696278.html)
2.  [铁面女包公彻查远华大案
    刘丽英令贪官闻风丧胆](http://news.sina.com.cn/c/2001-10-25/385682.html)